\secrel{Обзор реализации}\secdown

В этой главе описываются функции, которые отличают интерпретатор языка Smalltalk
от, скажем, компилятора Pascal. Она предоставляет общее описание основных
компонентов системы Little Smalltalk.

\bigskip

Чтобы лучше понять причины многих архитектурных особенностей системы Little
Smalltalk, важно сначала рассмотреть, какие особенности языка Smalltalk
заставляют его реализацию отличаться, скажем, от компилятора Pascal или
интерпретатора BASIC. К наиболее важным аспектам языка, с точки зрения
разработчика, относятся следующие:
\begin{description}

    \item{\st\ язык безтиповый (с динамической типизацией)}\ \\
    В \st\ нет понятия «объявление типа идентификатора». Любой
    идентификатор может использоваться для ссылки на объекты любого типа, и
    может быть изменен в любое время для ссылки на объекты другого типа.

    \item{Объекты имеют неограниченное время жизни}\ \\
    В языке, подобном Algol, таком как Pascal, переменные являются глобальными
    или локальными. Все глобальные идентификаторы существуют во всё время
    выполнения, и поэтому им могут быть назначены статические области памяти.
    Локальные идентификаторы существуют только до тех пор, пока активна
    процедура, в которой они объявлены. Поскольку процедуры активируются и
    деактивируются по принципу стека, стек (иногда называемый «стек записей
    активации») может использоваться для предоставления локальных областей
    памяти. В \st, с другой стороны, объекты существуют вне вызова
    процедуры (если мы примем что передача сообщения \st\ эквивалентна
    вызова процедуры, что не верно) и могут существовать в течение
    неопределенных периодов времени. Таким образом, в \st\ стековая схема
    распределения не подходит, и должна использоваться другая политика выделения
    памяти.

    \item{\st\ интерактивен}\ \\
    Как и во многих других языках программирования, таких как APL, B, Prolog или
    SETL, Little Smalltalk представляет собой интерактивную и динамическую
    систему. Это означает, что пользователь может не только создавать или
    изменять идентификаторы во время выполнения, но и такие базовые вещи, как
    описания классов, могут динамически изменяться во время выполнения. Таким
    образом, если скорость выполнения в рантайме должна быть достаточно
    постоянной, ни одна часть системы не может быть слишком сильно привязана к
    какой-либо конкретной фиче (такой как описание класса), которая впоследствии
    может быть изменена.

    \item{\st\ язык многозадачный}\ \\
    Как мы видели в предыдущей главе, пользователь может указать множество
    различных процессов и выполнять их одновременно. Таким образом, система
    Little SmaIItalk должна облегчать передачу управления от одного процесса
    другому.

\end{description}

В следующих разделах будут описаны некоторые из наиболее важных способов,
которыми проект Little SmaIItalk обеспечивает эти функции. В остальных главах
речь пойдет о реализации более подробно.

\input{implement/typeless}

\input{implement/unscoped}

\input{implement/interact}

\input{implement/multi}

\input{implement/sysover}

\secup
